%@Auteur:Stéphane Pedurthe\par
Dans une banque parisienne, cinq clients désirant se rendre à Londres
ont échangé le même jour des euros (\si{\EuRo}) en livres
sterling (\pounds) . Les montants de leurs échanges sont reportés sur
le graphique suivant :

%mettre graphique
\begin{center}
\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture*}(-1.5,-1)(17,8.8)
    \psgrid[subgriddiv=1,gridlabels=0, gridwidth=.3pt,
    subgridcolor=lightgray,gridcolor=gray](0,0)(13,8)
    \psaxes[linewidth=.8pt,Dx=3,Ox=0,Dy=1, Oy=0,labels=none,
    showorigin=true]{->}(0,0)(0,0)(13,8)
    \uput[d](3,0){50}   
    \uput[d](0,0){0} 
    \uput[d](6,0){100} 
    \uput[d](9,0){150} 
    \uput[d](12,0){200} 
    \uput[u](12,0){Euros}
    \uput[l](0,1){20} 
    \uput[l](0,2){40} 
    \uput[l](0,3){60} 
    \uput[l](0,4){80} 
    \uput[l](0,5){100} 
    \uput[l](0,6){120} 
    \uput[l](0,7){140} 
    \uput[l](0,8){160} 
    \uput[r](0,8.5){Livres Sterling} 
    \psset{linecolor=blue, linewidth=1.5pt}
    \pstGeonode[PointName=none, PointSymbol=none](0,0){O}
    \pstGeonode[PointName=none, PointSymbol=x,
    linewidth=1.5\pslinewidth](3,1.8){A}
    \pstGeonode[PointName=none, PointSymbol=x,
    linewidth=1.5\pslinewidth](6,3.6){B}
    \pstGeonode[PointName=none, PointSymbol=x,
    linewidth=1.5\pslinewidth](4.8,2.88){C}
    \pstGeonode[PointName=none, PointSymbol=x,
    linewidth=1.5\pslinewidth](7.5,4.5){D}
    \pstGeonode[PointName=none, PointSymbol=x,
    linewidth=1.5\pslinewidth](12,7.2){E}
    \pstLineAB[linestyle=dashed, linecolor=red,
    linewidth=.3\pslinewidth]{O}{E}
  \end{pspicture*}
\end{center}
\begin{myenumerate}
\item Les sommes en euros et en livres sterling sont-elles
  proportionnelles ce jour-là ? Explique.
\item \`A l'aide du graphique, donne le plus précisément possible, la
  valeur de 150~\si{\EuRo} en \pounds.
\item \`A l'aide du graphique, donne le plus précisément possible, la
  valeur de 140~\pounds\ en \si{\EuRo}.
\end{myenumerate}